\chapter{Conclusões e Perspetivas Futuras} \label{chap:conclusao}

\section{Conclusões}
A investigação realizada no âmbito desta dissertação teve como principal objetivo estudar o impacto do uso da abstração de imagens no processo de reconhecimento facial automático, assim como de um conjunto de tarefas de pré-processamento efetuadas sobre as imagens. Tendo em vista esse objetivo, foi desenvolvido o sistema de reconhecimento facial Visage. Para uma dada imagem fornecida ao sistema Visage, é aplicada sobre ela uma cadeia de pré-processamento, na qual a abstração de imagens se encontra incluída, e é efetuado posteriormente o seu reconhecimento, sendo devolvida uma lista ordenada de possíveis entidades contidas na imagem original.

Através da análise do estado da arte apresentada é possível concluir que o reconhecimento facial em imagens é um tema atual e onde se tem verificado um interesse crescente devido às suas múltiplas áreas de aplicação, assim como ao elevado valor comercial tradicionalmente associado a este tipo de soluções. 

O problema de reconhecimento facial é, no entanto, um problema complexo que integra, também ele, um conjunto de sub-problemas  complexos. Estes sub-problemas, aliados as múltiplas áreas de aplicação do reconhecimento facial, fazem com que exista uma grande variação do desempenho dos sistemas existentes, a qual se encontra diretamente relacionada com as condições de utilização dos mesmos, nomeadamente ao no que diz respeito às galerias de imagens utilizadas. A este nível, em situações onde as condições de captura das imagens são controladas e existe uma cooperação ativa por parte dos utilizadores os resultados obtidos são muito satisfatórios, sendo mesmo considerado que, nestas situações, o problema se encontra praticamente resolvido. Em contraste, em situações de captura não controladas e onde exista uma variação da iluminação, pose e expressão dos indivíduos este é ainda um problema desafiante e onde se verifica necessidade de investigação na atualidade.

Por outro lado, os filtros de abstração são ferramentas computacionalmente eficazes de abstração de informação, sendo tradicionalmente utilizados para comunicar mais eficazmente uma mensagem visual. Para além disso, o uso destes filtros para a pesquisa baseada em conteúdos com vista a ilustração automática de texto demonstrou resultados positivos quer ao nível da informação retornada, quer ao nível das necessidades de armazenamento das imagens.

Tendo em conta a pertinência do estudo no âmbito do reconhecimento facial automático em situações de captura de imagens não controladas, assim como a inexistência de estudos relativos ao impacto da utilização de filtros de abstração no processo de reconhecimento, a investigação levada a cabo no âmbito desta dissertação contribui de forma relevante para o conhecimento existente na área. 

Ao nível das avaliações efetuadas, é possível concluir que a deteção e segmentação correta das faces constituem as etapas de pré-processamento mais relevantes para a obtenção de resultados positivos no reconhecimento dos indivíduos, independentemente do algoritmo de reconhecimento utilizado. Por outro lado, a normalização do contraste das imagens através da equalização do seu histograma revela uma melhoria significativa nos resultados obtidos com particular ênfase no algoritmo \textit{Eigenfaces}. 

Finalmente, a integração da abstração de imagens no processo de reconhecimento apresenta um compromisso entre a diminuição da necessidade de processamento e armazenamento necessárias, com a ligeira diminuição da eficácia do reconhecimento. A este nível destaca-se o filtro Kuwahara anisotrópico, o qual representa o maior grau de abstração dos filtros utilizados, permitindo uma diminuição considerável do tamanho da galeria processada, mas que regista também um maior impacto no desempenho do reconhecimento.

Por último, a implementação do sistema Visage com base em uma biblioteca de código aberto permite também alargar o número de soluções atualmente existentes a este nível, ao mesmo tempo que constitui uma base sólida para o desenvolvimento de futuras aplicações que tirem partido do reconhecimento facial automático em imagens no seu funcionamento.

\section{Perspetivas Futuras}
O sistema de reconhecimento facial desenvolvido, assim como as avaliações efetuadas, vão de encontro aos objetivos traçados no âmbito desta dissertação, permitindo contribuir ativamente para o conhecimento existente acerca da aplicação de filtros de abstração no processo de reconhecimento facial em imagens. De seguida, encontra-se resumido algum do trabalho futuro com vista a melhorar o sistema de reconhecimento facial Visage, assim como expandir as conclusões da avaliação efetuada.

A primeira etapa de pré-processamento aplicada no sistema Visage corresponde à deteção das faces presentes numa imagem. Nesta fase, é apenas considerada a existência de uma cara relevante na imagem e é utilizado um classificador em cascata treinado para caras em posição frontal. A expansão desta etapa de pré-processamento, permitindo a identificação de múltiplas pessoas na mesma imagem, seria um próximo passo na melhoria da etapa de deteção facial. A utilização de vários classificadores diferentes correspondentes às múltiplas poses representadas nas diferentes imagens permitiria também efetuar uma deteção facial mais robusta, para além de possibilitar a criação de modelos de reconhecimento facial focados em reconhecer imagens de uma pessoa com uma pose específica.

Ao nível das restantes tarefas de pré-processamento aplicadas antes de efetuar a abstração das imagens existe também algum espaço para melhoria. Em primeiro lugar, o processo de alinhamento das imagens poderia ser melhorado de forma a o tornar mais robusto e ter em consideração a pose de uma face no seu alinhamento. No que diz respeito às técnicas de normalização do contraste, a diferença obtida com recurso à equalização do histograma e com recurso à técnica \textit{CLAHE} indicam também que esta é uma área onde existe um espaço para melhoria.

A abstração de imagens foi efetuada com recurso a três filtros distintos, os quais representam três graus de abstração de complexidade diferente. No âmbito de trabalho futuro a avaliação de outras técnicas de abstração de imagens poderá ser considerada.

A arquitetura do sistema Visage baseou-se na implementação de múltiplas aplicações do tipo caixa preta, onde para um conjunto de dados de entrada é produzido um resultado específico, sem que para isso seja necessário ter um conhecimento aprofundado acerca do funcionamento do sistema. A integração e eventual adaptação deste sistema a uma arquitetura cliente-servidor poderia permitir uma utilização dos métodos implementados de uma forma mais simples e intuitiva por parte de outras aplicações.


